百法問[前-刖+合]聞書抄第二

如是八識等者八識王所約上所緣所依義明今此王所有四分云事問[前-刖+合]之付此一分二分等義邊[乞-乙+、]別安惠自分一分立難陀相見二分立陳那相見自證三分立護法前三分上第四證自證分建立也四分立義是正義意也此四分源深密經出而彼經心影像說分明四分躰不出也然彼宗家引下四分門建立作也謂四分全一心外無也而此一心令知為一心上作用四分立也是善巧方便也付其五分六分不立如何樣四分立事如何可有五分六分立無窮過有四分立不付無窮過而唯識義䏻成立故四分立也(云云)委細末可聞也随其四分中相見二分外用自證分證自證分內證用也故論前二是外二是內(已上)此抄面如心[乞-乙+、]所各四分有見而心王實心所各四分有假心[一/(川*(乞-乙+〡))]相見二分有也但自證分有歟否一箇尋也イツレ心王心所各有四分有麁了蕳也(云云)雖各躰一者一心也。

[前-刖+合]於一切法有躰用等者四分內躰用也謂自證分躰餘三分是上作用也付其四分內相望時躰可云道理有故自證分躰雖又一心望可攝用物也爰䄇不為亂也。

凝一法者凝然真如不可心得但自性法云意也。

分量决者篠小栗拪住人善珠僧正御作也委如別記此文名付分量决事四分三量中比量决故也[前-刖+合]諸識等者謂四分立三分轉變論正宗也然四分立不叶依有道理第四分立也其取䏻所二緣二用云也已上三分轉變義明也次證自證分已下第四分立由明也。

(本)如刀不割自指端等者謂見分相分緣自證分見分緣而自證分可緣無物也而又自[乞-乙+、]知道理無故サテ自躰分上可緣自作用以證自證分立令證自躰分也其䄇又證自證分自證分緣唯識義䏻被知故四分立也譬如欲摩知我箇身等者我自分欲知時以自身不知身物也去程必各別以手其身觸暖也冷知也如是准知之故論云又心王所為細心分既同應皆證故(已上)又論於四分自證分○唯識理成矣非即非離云意四分其作用各別故非即然又無離自躰分故非離也(云云)。

相者相狀者相㒵差別被緣義也心取境作用起時心內其姿浮相分云也。

見分者照察義也。

[前-刖+合]了別義等者謂了別義云事非也其故一切心心所於有見分也而上來聞如今了別者非所唯王道理イツモ了別云可有心王也サル時見分云冝王所故且了義可有了別被著故見分心王局樣見是チカイトル事也證其今所引論文心王中第八釋文也是又今證㨿不可成事也サル程是不合事也(云云)。

問此四分一切皆通等者謂四分各䏻[一/(川*(乞-乙+〡))]緣義存歟云問意ナリ論云唯除見分非相所緣等(已上)又論云相分心所不䏻緣故(已上)。

[前-刖+合]自證分是四分等者躰知用道理故サテ自躰分第二第四緣也乃至。

[前-刖+合]躰必可緣用等者謂自證分外緣用以見分立也見分相分緣外自躰分知義不可有也。

次躰必雖有等者用躰知事不知有也故互緣随事不定也而見分外緣定故內㣲細心不緣也(云云)。

問見分外緣用等者謂此問起非也故第七見分第八見分本質所反影像緣故准此自識自證分可證歟問事不云事也サル程第七見分望第八見分內云心境相對云也而今四分於內外分故彼大違事也(云云)已上皆因位四分也佛果四分因位四分[(天*天)/日]見分自證分緣餘如是故佛果心[乞-乙+、]所無漏清淨遍緣自在故也付其宗家作兩釋云三通緣四緣三通四トナリ謂三通緣四者除相分餘三分互䏻緣成所緣成又自分緣也(云云)緣三者䏻[一/(川*(乞-乙+〡))]緣成義如前自分除歟一宗家者玄弉慈恩溜州撲揚也護法宗家不可云也宗家云不定事也量者慮解義也。

䏻量者所緣境量境量知䏻緣心云也所量者慮解所境云也。

量果者䏻量心慮解極位云也。

成滿因等者青黃等境慮解思此欲因知極故云尒也。

一見分相分緣時自證分量果自證分見分躰故見分慮極所自證分也故量果也次自證分自證分緣時還自證分量果也此心得有謂所量自證分其任量果不可心得此自證分餘䏻量成依量果也必䏻量極所量果故(云云)又自證分證自證分緣時證自證分量果等是也謂。

四重䏻量等義以義可知也四重䏻等義等者是於成滿有二正成已成等者䏻量位未所緣境慮極故正成也自證分見分慮極故已成也自證分量果付有二義一義意見分相分緣時此慮解一分自證分徹也故量果也一義意見分相分緣此慮解自證分ヒ、ク也サル程此義意直緣無事也此義中今抄面不緣義全也此二義上來聞也サルニ取一分緣云義冝歟問若量度者是見分自證分其躰身也思故問作也。

行相者取境㓛䏻義也故燈行相顯自取境等(已上)。

[前-刖+合]相者所緣等者有二義初義相所緣行䏻緣也而䏻緣心處緣境上轉時行相云故所緣相䏻緣心呼出加行相云也轉即行步歟。

遊歷義彼義行相共䏻緣上云也意䏻緣心處所緣境緣姿行相云也付其行者動轉義者下足下被書(云云)其意行者行解義可有故(云云)。

疏二等者疏本䟽也。

[前-刖+合]先會初難等者行相名付事上二義中初義如也譬舩云時舩所乗人䏻乗也然舩人云時所乗舩不云䏻乗人舩人名付如乃至[前-刖+合]先會初難云以等者所緣境行相名付意所緣䏻緣心被緣境也而䏻緣行相取[一/(川*(乞-乙+〡))]緣名行相云ヘハ還䏻緣取境㓛䏻顯故所緣行相名付也譬盜人為顯罪大方錢盜人云時其罪顯事出也直為盜錢取出汝此錢盜云時其罪䏻顯故為言次本質者本質為[一/(川*(乞-乙+〡))]緣云ヘ[厂@七]直相分彼緣非云相分行相云意䏻緣心取境㓛䏻為顯行相名付故此方相分本質所緣スルト云也故且見分所緣云程意也(云云)。

三蔵伽陀等者三蔵者玄弉三蔵也性境不随意者南北兩寺異義也南寺(元興寺)性種繫三俱不随心也北寺義(興福寺)三中二不随心事有又一不随心事有故随應不定也付其性云性類躰性三有今躰性義也其意性境實種子實躰用故各守躰性不随意故也故本䟽云性者性也種性者躰也(云云)獨影等者無本質獨䏻緣心分別力依反出境故獨影境随心也帯質者是又南北兩寺異義亦先德異義也南寺義先德一義帯質境性種繫三俱随心也云也北寺義又先德一義三中随心事アリ又不随心事随應不定也付其獨影唯言被置北寺義先德一義由其意獨影境唯言被置意所詮上下性境帯質性種等三随應不定也(云云)南寺義會云何可置頌結時文句相對本故。

(本)影唯等者唯言置也(云云)性境者實種子實躰用境云也。

(本)是真色心等者心䏻緣心色所緣境也意云䏻緣心等者䏻緣心境實体作取有任緣也故所緣境真實境ナリ䏻緣心得彼自相者先䏻緣呼面見分裏證自證分自證分有也故論云彼三俱是䏻緣性故皆見分攝(云云)自有䏻所者獨影境實種子實躰用無蕳從實種子用云也又第七見分第八見分緣時彼本質似見分影像見分反此緣故境實躰不緣也是蕳得彼自相云也。

[前-刖+合]眼等五識等者五識五俱言所緣境第六識五識俱所緣現量境第八所緣三種境皆境也此境實種子實躰用皆具也因緣反者依因緣二生也。

俱第六識者五俱意識得境自相即此等者此相成本質帯䏻緣心所反相分本質任故又䏻緣心明了境自相稱也是皆性境也義燈云謂䏻緣心俱獨等者謂獨影境者非如實種子實躰用有又帯質境帯本質出反如非䏻緣心分別力依獨反故彼蕳獨影獨言置也付其獨影境相分付云有近代學者二義謂緣憲房顯範房也緣憲房龜甲兔耳相分云也其意龜甲等向是為本質反故也然所反相分䏻緣心思不思本質龜毛兔角故獨影境アル也ケニモ既相分云上當サルニテコソアレ無本質相分云覺也顯範房龜毛[少/(兔-、)]角相分云也其意龜甲[少/(兔-、)]耳向イヘ[厂@七]所反相分既龜毛[少/(兔-、)]角也故龜毛[少/(兔-、)]角相分云也若龜甲等向如其相分反出龜甲[少/(兔-、)]角相分云ヘケレトノ此二義中尚緣憲房義冝其代有沙汰云傳也意云毛角全龜甲[少/(兔-、)]耳不向時出反無事故猶何相分云龜甲[少/(兔-、)]角相分生不可心得不當本質相分故(云云)大方此二人源外道所計即蘊離蘊等中離蘊我起事如是イツモ被作諍論也付其緣憲房離蘊我蘊所反我也云也其意五蘊中何アレ其蘊アテトタ我反出也然心五蘊ハツレ故離蘊我有計也是今獨影境也顯範意我所反我也云也其意如何樣アレ既五蘊外我有計是偏䏻緣心分別力依也故我所反我也何蘊所反我耶。

本質第二者相分第一對本質第二云也故本質即第二。

或雖有本質等者謂上下二義釋也此文意設有本質雖不如本質偏䏻緣分別力依反起故サテ不生本質云也。

不薰種子等者獨影境名付由釋無也只獨影境云如前種子不薰此獨影境行事云也意云獨䏻緣分別力依反故種子不薰故不生本質也云也(云云)似境者雖有本質自彼不生偏心分別力所反故似境也(為言)。

(本)有名無實等者謂獨影境偏䏻緣心依分別力生有本質云名迄自彼生事無故有本質云只名迄無實也故云尒也由來者彼相分不生本質文指也意可知(云云)。

[前-刖+合]第六識緣無為等者第六識無為緣彼宗秘更由教者不顯書百法問[前-刖+合]顯書云突程也付其於無為緣二有第六識無為緣後得智無為緣也後得智無為緣者三心相見道時二空理緣十六心見道時四諦理緣是實無為本質反出無漏識反無為也是為本質實無為不生不滅更引起相分無事偏䏻緣心反起處故獨影境也而今所明無為緣第六識教所說無為相聞反起故無為本質為似實無為分別心非所緣又不生不滅故引起相分無事程偏䏻緣心分別力依反有漏識反無為故是獨影境也。

(本)問不限無為等者獨影境不薰云事不審也其故無本質故雖似境也非無法龜毛等都無云本質方コソアレ䏻緣心上所反相分有法也故有法必因緣種生若不薰何依生耶云問意也。

[前-刖+合]雖無自等者自種子無本質故自薰種子無事䏻緣見分自種子薰自現行生時獨影境相分帯生也サル程爰帯同薰種性相其意如次見分自種生云也故先德詞云如生豆所生牙枝[葉-世+廿](云云)意云大豆種子生牙自牙枝[葉-世+廿]生如也(為言)此譬說取意彼三分同種生為蕳異也其故彼三分無其躰各別一種子生也然是生無偏頗故見分同種生生有偏頗也其意如譬說也燈云謂䏻緣心所緣質者是。

迄帯絁境名字釋也其意䏻緣心分別計度反相分故本質任然帯本質似本質相分反起故是帯質境也サル程獨影境偏䏻緣分別力依反起是蕳帯質境名付也而不得自相者謂性境䏻緣心スクナル故所反相分本質任稱自相也サル程蕳異性見而不得自相云也(云云)。

[前-刖+合]凡尒非云依不得等者謂不得自相義以帯質境名付云樣了蕳見タレ[厂@七]只此名字得事前如記不得自相蕳性境可心得也(云云)。

唯有分別者現量緣也計度分別者比量緣也本質由來等謂性境帯本質反起處相分又依䏻緣分別力質任故可付帯質境無由䏻緣心分別計度不任境相分反然帯質相分帯境可名付。

問三蔵等者性境獨影帯質随不随廣問也性境中性不随如綴文也付之䏻緣心所緣境無起事可有是如何南寺義可心得耶北寺義随應不定也云義立爰程依也然南寺義自是所緣境無起事䏻緣依無起無事此所緣獨無起不依䏻緣故性不随可有也又綴文見タル如䏻緣善不善所緣無起不随䏻緣其任論等是性不随也。

(本)一欲界第八識第六識定力所引色界天眼天耳得時所引彼天眼天耳肉眼等明淨成一大三千界可緣歟異義也演秘二釋作一義設天眼等得欲界肉眼等不可明淨也(云云)。

一義欲界肉眼等ツレテ成明淨一大三千界緣可取彼障細造境也故演秘云似得天眼在肉眼上尋彼肉眼亦䏻見(云云)。

[前-刖+合]應不等者是偏北寺義依分明也付其細字燈中明如云彼文不引也而彼文云如第八緣天眼耳性随緣界俱不随(云云)蹈此問作意云五六無起五塵境緣得自相時性不随明云何第八性随一耶[前-刖+合]八本餘未又五六識躰通三性八識因位唯無記故(云云)文意云上第八緣天眼等時性随心云此位問五六識無記緣五塵境事アレ[厂@七]此時性不随云第八性随云云也此[前-刖+合]時五塵等為第八枝末也サル程第八根本而恒無記故サテ第八性随也而五識為彼根本義無又間断故恒無記事無程性不随也[前-刖+合]也故是性種等三随應不定也釋故北寺義道理也サル程此義八本餘末釋道理五六識等遮例難意得也而南寺義本餘末[利-禾+(光-兀+天)]餘事今性不随等事不釋心得也(云云)愚推云南義不性會釋耶。

[前-刖+合]應不定三蔵者獨影境随明不定也其意獨影偏䏻緣分別力依反起云ヘ[厂@七]又自種子有故此方随心義不定歟付其此義意性境等随應文上令蒙三句何随不随義随應不定心得也故義燈云性種子等随應者通釋前三句謂前三句中随其所随難性種等不三列(云云)又上聞如義性種等随應文令蒙性境帯質境可心得也以上二義於北寺義分也問南寺義如何可心得耶[前-刖+合]是性種等随應文前三句令蒙也然其意異謂性境不随獨影帯質随心故此三取合性種等随應不定也乃至義燈文此意不取見也(云云)。

[前-刖+合]性通情本等者謂第七識第八見分緣所反相分帯質而䏻緣分別力依故若約本質其性無覆無記也若約䏻緣心其性有覆無記也故第七所反影像見分又轉識又頼耶云依此義也(云云)。

有種通情本等者謂自種子有故不可云種通種本共䏻緣心本質向時出反相分故且似随本質々々種子云随䏻緣云見分種子也因緣反者如䌌文也付其名從實種生故名因緣反可有。

亦必薰已下了蕳無用也問性境相分實用有云意如何[前-刖+合]帯質等分別反[(天*天)/日]因緣反故有實用(云云)。

次分別反等謂此相分獨反意識又第七所反也付其無本質偏䏻緣分別力依獨影境也又帯本質而無實用帯質境也問無實用者其義如何耶[前-刖+合]五塵境云香味等相分アレ[厂@七]味無無香等也實用必可讀實用也(云云)。

因緣反分別反論釋云一随因緣勢力故遍二随分別勢遍初必有用後但為境(已上)。

獨散意識者謂第六識定相應識也而此識定不相應時イツモ散心也故云尒也(云云)通惜本○界通情本○攝分別反。

[前-刖+合]現量等者不迷乱心緣眼前境之時離名所分別青[乞-乙+、]黃[乞-乙+、]其境任緣是現量心也若青等緣時青分別生不可有現量心也故因明論云離名子所有分別現[乞-乙+、]別轉故名現量(已上)。

[前-刖+合]諸現量等者現量心離名等分別也分別者謂此有二種一法躰分別二行解分別也行解者謂青等境緣時其名字取寄青等躰緣也而名字所詮共相道理青等云時其青等名字青一切青呼䄇法不殘黃一切黃云法不漏盡也如此名義属着故何現前一境法躰不叶也付其名義者名䏻詮名字義所詮法躰也随其名義躰三重立時義云外法躰立也現量心如是名等分別離青[乞-乙+、]黃[乞-乙+、]境任緣故現前一境其法躰叶也是則此躰分別也又云松竹等諸法緣時其法躰松竹云竹松云サハ云マン、トハ云事可有是松アリ彼竹有名字所緣境属名緣皆依分別行解也(云云)。

問現量心等者無分別心葺昧也葺昧心自相不得若無分別如何自相得自相得可有分別也問意謂無分別云妄心分別邪分別等コソ無極明了境自相稱也故如是問不可作トモ不知皆此問作也不尒此義不可顯故(云云)。

明了無分別等者定相應第六寂靜堪任[乞-乙+、]運境有任緣云也。

不迷乱心無分別等者是散心上不迷乱離分別行解離任運境任緣心也明了無分別不可乱彼定心上自相也(云云)。

迷乱無分別等者謂風[執/力]老衰等違緣依其逼迫故身心勢羸(ルイツタル)惓何[乞-乙+、]不別心也又門童其根不[孰/火]不調身心故何[乞-乙+、]不別是迷乱無分別也是無分別尚有㣲細行解(云云)付其以勢等者根故心所クケンスル程根本也故只心勢有不定了蕳也(云云)浮轉其相名證湛錯浮種[乞-乙+、]異相行相。

[前-刖+合]此疑勿論等者此疑非焉等可有勿論也被書不云事也(云云)。

若犱心俱等者非我法執我等猛利分別名計度分別(為言)。

自性分別者境法躰緣義也任運分別者大[木*羡]境緣義也。

比量者謂不迷乱遠山烟見其下火有知白鷺立見比知其下可有氷知等也是正比量烟下必有火故(云云)又烟見其下可有水知邪比量也付其抄面不顯現方明サレタリ然顯現境於長比短[乞-乙+、]比長等皆比量也又於比量現量似比量有謂似比量者譬舩行岸移云如也其意舩行[乞-乙+、]見似現量然岸移見比知分別故サテ似現量付也是普一被[仁-二+((留-田)-刀+ㄗ)](云云)。

生正智等者只以烟比可火知可有生正智為書指出事也(云云)。

問正智者如等者マキラハンキ故也私云正智者正分別義以智被置歟(云云)。

非量者謂於現不現前境惡分別緣不實境是非量心也執心比量執受非執受可准知也(云云)付其非量者非量[乞-乙+、]也此意現比二量表義第三遮義也問三重立量度義以立也何非量以随一云耶[前-刖+合]諸量現比二量盡非量以遮義第三量立也譬如五種姓立時種姓四種性盡具無性以無性有情立五種性立サル程量現比二量盡依慈恩七卷抄中二重章現比二量立比量不立也或一義非量云義有此義途三量具表義也二義中私義冝也(云云)。

[前-刖+合]五八識等者謂五八唯現量末那唯非量第通三量也但第六第七如是云見分約事也後二分皆唯現量故[乞-乙+、]三量分別事後三分於論之也而五八識四分被書指出事只五八識後三分可有也付其後三分同種性也第七見分第六通三量中比非二量邊如何同種性義可心得耶後二分唯現量故如何[前-刖+合]先同種性治定此義如何可有云一箇論也(云云)同種生譬云續木時義心得譬木續時本木蒙潤是以被養育白[乞-乙+、]色顯紅[乞-乙+、]色顯如也是紅白已[乞-乙+、]色顯見種子各別似又本木蒙潤其色顯事不可有故當同種性也(云云)私云譬如黃宿梅其故彼梅一本[乞-乙+、]白色顯紅色顯也故是可准知也(云云)。

[前-刖+合]第八識等者第八識無始已來自相微細任運恒起故無加行等義現前境緣故云尒也又五識第八識[(天*天)/日]行相麁強也然其性鈍劣思惟等不作色等境随現前任運緣慮用作故云任運分別也前業者於諸識有因果故第八所引以前因果故云意歟。

[前-刖+合]尒恒等者第七恒緣第八見分[乞-乙+、]別計度義有也(為言)不覺耶第七識雖有等者謂第六所緣境麁強故覺之而第七識所緣境㣲細難知法也䏻緣心行相細[乞-乙+、]故恒我犱不覺知之也(云云)問第七識若尒第八見分緣恒我[乞-乙+、]思量作分別何任運識云耶(云云)。

問以何知等者第七識任運恒起作我[乞-乙+、]分別云事不覺意也何作我[乞-乙+、]分別知耶(云云)。

[前-刖+合]論云等者謂論二經六理以彼明第七識中第六我不定說經文也此經小乗經也問小乗但知六識分也何彼經以第七證㨿耶[前-刖+合]彼經文大乗見取第七識證文也謂在如來智惠深妙故象第七識第六識說也意下地第七識如第六說也付其恒帯我執以上經文[前-刖+合]無以下論文也其中經由我以下文亦文也(云云)付其彼由我犱我第六歟第七歟學者異義也其取第七云義由我犱故故字又令字道理也(云云)論意云第六識通三性故施等表作也然留三輪相第七恒第八見分緣犱我故也三輪相者䏻所施[乞-乙+、]物也意云譬善作時我人物施思イカく樣物施思義也(已上)。

[前-刖+合]此事等者謂第六識見分通三量一念中通三量歟將前後通歟彼宗大論義也(云云)。

[前-刖+合]後二分等者謂後二分何不反相直所緣境自躰緣故不通比非量也(云云)[前-刖+合]自相等者謂於自共二相重[乞-乙+、]非一也其中至極自共二相出也自相者色心一[乞-乙+、]諸法者五蘊也一切有漏諸法不過五蘊歟此一[乞-乙+、]諸法各住自体不[一/且]他相自相云也。

共相者一[乞-乙+、]諸法上苦空無常無我相共也此相一切諸法[一/且]故共相也故因明論䟽慈恩作云諸法各別譬附自相名為自相貫通他上如縷貫花名為共相(云云)私云此自相共相因明論現比相對當自共二相歟。

二若緣等者謂十二處云時不通三科故自相也然十二處非一行相十二亘故共相也。

三緣等者謂色處云時余十一不通故自相也又色行相亘一切處共相也。

四若緣色等者前自相也謂此自相各附己躰不亘他相也已上四重對望中前三重俱共相上義邊以開也謂此四重對望不論解釈被攝等也(云云)但可尋也因明論四重對望有謂現比相對自共二相躰義相對躰義相對詮非詮相對[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]名句相對[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]也所謂現比[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]者現量境自相云比知比度比量境共相云也躰義相對[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]者被顕詮所詮躰共相云離[乞-乙+、]不可說法躰自相云也詮非相對[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]者謂名字[(天*天)/日]ニテ此名言成句故共相也謂此四重對望今[(天*天)/日]也随其佛地論如來淨智開饒自共二相(已上)謂此淨智者大圎鏡智也而轉有漏第八成無漏大圎鏡智故サテ第八治定也サル時因明論立現比相對自相若尒者何第八識現量緣比量共相云耶[前-刖+合]如實義(親光論師)此疑會云佛地論自共二相躰義相對自共二相也謂唯現量所知也故無現比相對自相共相也(為言)囲饒者緣意也(云云)私云至可云自共二相可心得躰義相對自共二相歟謂是相對絕對也故論云名詮自性句詮差別(已上)文意云名詮自性者謂叶名言共相也故自性云共相自性也非自相自性也句詮差別者句必詮差別也故經諸行無常是生滅法生滅[乞-乙+、]已寂滅為樂(已上)サル程及名言分皆共相也離言重自相也且云一隅火燸性也若名言叶火性者可舌燒也故名言不叶自相也而間於法性云真如時其真如云名字不叶真如也是程能[乞-乙+、]可思案也問一切現量等者現量心皆緣自相何定心現量緣空無寂等相作青等分別耶[前-刖+合]緣空無我言等者定㪚具於所緣境有名義躰三重依能緣心立自共二相而㪚心麤動故属著名義緣境也サル程是共相也定心其性寂靜不属著名義名字之義各別緣故叶境自相也此時所緣境各附也躰故自相也故義燈雖作生解各附也躰名為自相不貫通余得是現量(已上)謂雖作生解者定心上行解也此行解[戶@勺]法躰行解欤將通名言行解欤云一箇筭題也其抄面通云義依被明也此論義名雖作生解者随其於法躰假付有等名字時此名字可順法躰欤不[這-言+夌]欤學者異義也付其可順云義意大方可被名付青物名付青可被名付黃物名付黃故可順法躰也故三世諸佛如是說也若不順法躰者前佛青[乞-乙+、]說共後佛白物青可被說也既不尒何不順云(云云)又一義意既無於從法躰本皆假立故不可順也個令若不順者前佛青說後佛黃可說有法如何[木*羡]可說也然[這-言+(素-糸+ㄆ)]前佛說被說後佛タラハ後佛說不實可思故依此道理如前佛說也(云云)[前-刖+合]定心雖等者緣定心青等云ヘ[厂@七]名字無知法躰事自法躰名字知無事容事容名緣也故此證文名事互等文引也是世親攝論(無著菩薩也)文也彼具文云名事互為容其性應尋且於二亦當推唯量為唯假實智觀無義唯有分別三彼無故此無是即入三性(已上)意云名者能詮名言事者所詮法躰也其性思者於名事何此自相尋思云也謂四尋思觀云事有四尋者名義作甲自性差別四也尋名思義等尋思云欤二者謂上事上有躰義云自性差別又云自相差別於此二唯分別假立推云也唯量者分別也實智者四如實智也四如實智者離尋思知前四也是四善根位[(共-八+隹)*見]也[(共-八+隹)*欠]無義者名分別上離情處名義等分別無云也唯有三者三種分別也謂名分別自性假立[乞-乙+、][乞-乙+、]差別假立[乞-乙+、][乞-乙+、]也彼無此無者彼者名義此者分別也謂無名義分別又無云也。

是性者所謂遍依白也(云云)。

一以躰事心等者度有以名令属着躰事故也(云云)躰事者躰即事也略頌者摳要略頌也五數欲希等者第八作用㣲細任運恒起識故無希望義故欲不相應也次勝等者此識任運無分別[卄/口/└/日]昧故無印可[(暴-(日/共))/又]定義故勝解不相應也次[(暴-(日/共))/又]定等者第八無加行思惟等義任運恒起剎那別緣故定不相應也付之有不審謂第八識恒三種境緣專註一境義何定不相應[前-刖+合]定專註一境云如聞上來加行四根本定可修任根本位至根本定修故此前後不[(天*天)/日]以專註一境云也而第八專註一境三種境緣不移余境云尒故彼此意異也故不相異也。

次惠等者第八任運心相昧劣故無蕳択義故彼不相應也。

次第七等者第八與十八心所相應也是正義意也抄面此義依不二義意存四通六反義故依義不定問別境中惠本惑中我見共惠也第七識與此相應二惠並生過可付也如何[前-刖+合]別境中惠本惑中我見其躰一然義邊以且立二種故此過不付也(云云)。

[前-刖+合]四惑等者第七恒第八見分緣犱我故此識相應心所皆作我解故何不立我名先四惑立可心得也(云云)。

欲希等者欲未來境於作希望也第七而緣現前境無希望等義故不相應也未遂合者未合境也。

緣[(暴-(日/共))/又]定事者恒第八見分緣云也。

次念等者此識恒緣現前境不憶持曾習境也故彼不相應也現前受者現前境云也。

次定等者此識任運剎那別緣故不相應也又此第七專註一境義有故定可相應云有不審上如會通也(云云)。

瞋煩惱等者瞋煩惱必可讀也故論瞋唯不善(已上)。

[工*兄]恒等者第七恒起內愛着我故不起瞋也(為言)。

我所者我所與色見必我見後邊起也而第七恒與我見相應故我所邊見不相應也。

審細者行相徵細義也。

無愧等者論云偏唯不善(已上)不善性先業者以前作業云意也。

次尋等者尋伺依行相麤聲句等言說轉而第七恒依內門起故彼不相應也外門第六識[木*羡]見依行相麤淺不心得也(云云)。

內門者恒緣第八見分起故云尒也。

[前-刖+合]具四義等者是大乗四義平等也此四義論釈云而時同依同所緣事等故名相應(已上)而小乗意此四義平等上行相同立建立五義平等(云云)。

時同等者一聚相應心[乞-乙+、]所不起前後一時起也。

依同者謂且舉一若約眼識一聚相應心[乞-乙+、]所皆眼根所依起也以余心[乞-乙+、]所可准知也。

所緣等者一聚相應心[乞-乙+、]所青緣皆青緣黃緣悉黃緣也。

事等[乞-乙+、]者謂心王其躰一相應心所共一躰一心也如是一聚相應心[乞-乙+、]所皆各躰一也故論云事雖數等而相名異(已上)付其論文等如是數等云ヘ[厂@七]事等性數等名付事也(云云)随其一切心[乞-乙+、]所各其躰一余心所相應也而假立心處皆無自躰如何余心所相應義可心得耶[前-刖+合]且舉一隅者善位中行捨心所余信等心所相應精進三根中何其一心所躰奪為自躰信等不相應也故演秘釈行捨不容二心所云余信等可名相應用不離躰亦具四義(已上)時以前躰奪相應不可云也可云俱起也問精進三根中一尒也三相應可云耶[前-刖+合]尒也若精進躰奪為自躰時余三根相應可云也然此相應余信等相應[(天*天)/日]イロエ相應云也。

躰事等者躰即事也(云云)問何故云時依同所事等云耶[前-刖+合]一聚相應心[乞-乙+、]所同時起故又一依所依故同云也所緣先青緣黃緣處等心[乞-乙+、]所各反相分緣故等云也躰一處等皆各躰故等云也主從等同一行相等者謂何テモアレ一聚相應心[乞-乙+、]所緣一境時心王了別行相以緣境心所各行相以緣之也譬行主余所時同中間ツレテ行衣裳別如也随其小乗立行相同一聚相應心[乞-乙+、]所同為緣境行相同處立行相同欤(云云)本䟽第七釈意瑜伽影像相似義存約本質同一所緣判也去程於本質同一所緣義明是上影像相似義顕故不述也而論本質同方讓瑜伽彼所攝影像相似義明也第二釈意同論也其意一聚相應心[乞-乙+、]所各出反所相分何青一青黃一黃所不[(天*天)/日]故エカ以此義影像相似同一所緣判也去程如上來同エカ如是事不定也然唯識論如此事更不定也故所緣相似云也。

觸等心所者謂觸心所可意不可意相緣唯[這-言+(素-糸+ㄆ)]等受心所之緣相也故順[這-言+(素-糸+ㄆ)]等アルハ為[這-言+(素-糸+ㄆ)]事也失念如是被書欤(云云)惣相者謂惣別[(天*天)/日]何不[(天*天)/日]相然惣相云惣相讀也意云此惣相所別相[乞-乙+、]取持云意也故本㐬釈惣相云相者義也非躰非相(已上)惣相無順[這-言+(素-糸+ㄆ)]等別等者謂惣相上別相付反緣云惣相[乞-乙+、][乞-乙+、]本質上反緣云事學者二義也而今惣相上付反云一義依明也(云云)。

受心所可意等者謂受心所順[這-言+(素-糸+ㄆ)]等相緣被書[這-言+夌]タル事也故受心所[乞-乙+、]緣觸心所[乞-乙+、]緣相[這-言+(素-糸+ㄆ)]為被書也(云云)。

順[這-言+(素-糸+ㄆ)]等者謂何モアレ直写其境是我物スルトモ可吉是我物可惡ナント、思意也。

可意等者乍余具物我意叶有不叶有等也(云云)。

百法問[前-刖+合]聞書抄第三

問如是等者謂上來心所相應等義明此心[乞-乙+、]所約善等三性如何明問意也[前-刖+合]先等者謂先三性明數舉也付其作三性配立有三義一義如當書善染無記三性立於無記開有覆無覆也大底於諸經論中此三性明也一義是立三性處同上然此時攝有覆不善性無覆攝無記欤一義立善染污二性無覆攝善性有覆攝不善性。

於此世等者於此世他世為自他順益云善性欤付其演秘有問[前-刖+合]其問[前-刖+合]意謂於一切有性上自然攝置自他施食物等事是為他順益ナレ[厂@七]為自[這-言+(素-糸+ㄆ)]損也若然者善性不可云欤如何[前-刖+合]先一且假為自[這-言+(素-糸+ㄆ)]損ナルニ似既依施他自貪對治故貪對治上為猶自順益也去程是攝善也。

一此世他世等者今生後生也。

有殊勝力等者常為勝ナント云無事欤是對無記有記有殊勝云也。

於此世等者翻善可知也随是演秘有問[前-刖+合]其意云自怨歒對加害時是為他[這-言+(素-糸+ㄆ)]損ナレ[厂@七]為自既害歒遁自命上順益也是不可攝染污欤如何[前-刖+合]先當座遁命害歒上為自似順益然既造業故堕惡趣也サル程強為自[這-言+(素-糸+ㄆ)]損也故攝不善也。

有殊勝等者如前。

無記性者善惡事於無有記事非善非惡中容法也故論云俱不相應無記性攝又同論此非善惡各無記(文)。

無殊勝等者若染污有記對無記云尒也。

有覆無記者謂覆者依音[(天*天)/日][言*瓜]也フクト讀クツカヘス也然フクト讀ヲ、ウト讀クせ也覆者煩惱義也而論覆謂染法障聖道故(文)此無記於善惡事無記事惑ツル、也故有覆無記云也付其有覆有二義謂惑俱故無漏聖道障故有覆云(文)又一義惑俱故能迷心覆不令悟所迷境故有覆云也故論云是染法故障㝵聖道隱弊自行說名有覆非善不善故名無記(文)註釈見其料蕳隱等已下初義意也故如論文障㝵聖道有ヘキニ隱弊聖道被書故少非也(云云)。

亦惑等已下後義也然註釈了蕳不分明也無覆無記者翻有覆可知也異[就/火]無記者謂大小乗俱因也善惡果也無記道理依善惡業因生無記果治定也此無記其性ルイ劣自無生果義故依善惡果者所謂善依生善處第八果依惡[乞-乙+、]所第八果成也故異[就/火]者異善惡因各別故云尒也[就/火]者所生果也(云云)威儀無記者謂行住等威儀於無記有事云也付其発威儀緣威儀二有発威儀者自作威儀無記云也緣威儀者他威儀緣無記心有云也随其行住等威儀於有善惡威儀所謂着大眾帯甲冑尒也而善威儀善攝惡威儀染污攝有覆威儀有覆攝是外行住等威儀無記ナル處有威儀無記立也故抄面前有覆等為書逸也。

有覆方攝有覆故(已上)。

工巧無記者謂一切物巧無記心云尒是發工巧緣工巧二アル准前知ヘシ也亦工巧於善惡有也所謂造佛像造作刀杖等[乞-乙+、]也是又善惡方善染污攝有覆方有覆攝ナリ故是前有覆等有非也(云云)。

反化無記者謂依定力謂六通中無記云也所謂飛行通ニテ可有也付其於通有利益通遊戲通中遊戲通也又此無記云通果無記也。

通者解脫惠也果者即飛行也依惠飛行等論故[乞-乙+、]演秘通智定[乞-乙+、](文)意云定[乞-乙+、]者根本定云意也此釈付有譽事也秋篠善珠僧正此釈被見作釈如此比興事句被書云雨落キワヘナケ捨ラル、也而其夜夢撲揚涕泣來云汝如是云捨ナラハ誰人舉取可見之如汝等為人如此作釈非也サリ斤ハ舉取此世流布クレヨト被[仁-二+印](云云)故善珠為勝世人(云云)。

問於異等者謂因果相順法也故因善可如此果因無記果可尒也何為善惡因生無記耶。

一親因等者異[就/火]無記之行留薰習氣也即色心諸法各種子也是名言種子云也而此自種子無記也故正因緣無記也去程為因果相順也(云云)二踈因緣等者第六相應思心所造善惡業薰自種子時此種子他ルイ劣無記種子助力後果令生邊立業種也而復無記法自種子ルイ劣故獨無力自不現行也而業種被助力生程自種子㣲劣依指隠成助力業種無記因定也故此時因果相[這-言+(素-糸+ㄆ)]似實親因緣無記故相順也(云云)第六相應思心所種子他助力成邊云也自種子薰自現行生名言種子也是程不可乱義名言種子者能詮名言以顕所詮法躰其法躰上反相分云也而此相分自種子薰是名付表義名言薰習云也。

心自躰者自證分緣見分時彼見分緣力後三分種子薰(云云)後三分同程性故也(云云)。

亍相等者見分相分緣時此相分得力自種子薰時本質種子生云事大事秘曲也(云云)而演秘是釈云由有本質薰二無失(文)文意云無本質相分可薰本質無[木*羡]也而有本質相分自種子及本質種子薰無失也付其大方於上古此默知人無也而花藏房律師云人此[言*爪]知也然雖堕地獄不可教云人不令傳死去畢其後解脫上人有御推量花藏房律師如是讀タルトテ遊[乞-乙+、][乞-乙+、]所點也(云云)。

或自發等者謂抄面自名言以顕法躰反相分薰自種子他名言所詮法躰聞反相分自種子薰一明也然又作思惟ナントヲ反相分其自種子薰表義名言薰習可云也。

聲上[戶@勺]曲者謂先聲出風度處聲也此上高下出等音也付其名句文能詮スル意所謂句者名讀成句也。

文者一[乞-乙+、]文字也随其聲名句文云時聲躰余三是上用也然又名句文身時文躰名句是上用也故論文即是字為二所依(文)。

顕境名言種子者謂能緣心向所緣境時所緣境上本來名言種子故如名言者為非也(云云)。

有第六識等者是非也其故此義西明意也謂彼意通六識定也而正義意不尒也第七迄通也故義燈破西明意云平等六引豈所緣名躰随六引随緣何境(文)意西明五識任運無分別第六引表義名言薰習義許程是程意又第七可有此義(云云)平等者前五識也(云云)其上今第六有故[利-禾+垂]西明意逸欤。

通八識等者是又非也(云云)其故第八ルイ劣自薰種子事無イツモ他識今薰自現行生也故通七識義可有也然又未了蕳見少意有欤(云云)。

[前-刖+合]業等者造作善惡業所薰種子他ルイ劣無記種子助緣成業種云也謂思心所等者謂思心所造作性故為一切心[乞-乙+、]所善[乞-乙+、]惡惡其一進入善等故思心所於其業作善惡自種子薰也(云云)。

生自現行等者思種子上自現行生㓛能名付名言種子他助緣成㓛能業種名付也謂為他自種子非故如是名付也(為言)。

生自現行等者謂自現行生事不依造作力也自種子薰自[乞-乙+、]現行生故也(云云)付其業種名言俱可依造作薰習治定也而非依造作為明為過事也。

能生等者第八無記自種子其性ルイ劣自可生現行無力也而第六相應思心所造作五戒十善等自種子薰時彼勢用強勝類劣無記種子助力令生善趣令無記果感也(云云)。

故助他等者自現行生不依造作薰習云意如此被書也付其思程造作十惡五逆等自惡種子薰可有也然今善方舉也。

[前-刖+合]可○謂名等者謂是一切色心諸法名言種子第六相應思心所助他果種以寛狡明也[前-刖+合]有寛狡等謂思心所於業種名言有寛狡義顕也意云業種第六相應[戶@勺]他識相應思心所種子皆名言種子有寛狡也。

[前-刖+合]可有第六等者謂第六相應思種於寛狡明也其意云第六相應思程亘三性其中於善惡自善惡現行生邊他[亡/(月*羊*几)]劣種助力令論善處惡處第八邊二有中助緣非邊業種也而又無記方自現行サヘ獨無生事更他ルイ劣無記種助力成無事也故無記邊偏名言種子也然間第六相應思種捨名言種子廣亘三性業種方善惡故名言寛業種狡也(云云)第六相應於善惡思種有故思不故二而故思業者有方便所作業云也不故思業者必不加行所作業云也所謂故思業有加行造業故感果義有不故思業無加行故無感果能也付其於故思業他[亡/(月*羊*几)]劣無記種助緣成善惡無記果令成也此邊業種可云也。

由處等者故思業必審慮决根本三名也。

審慮者譬思人[煞-(烈-列)]害可害欤如是不定思云也審[(暴-(日/共))/又]者前上可害ンカト思定タルヲ云也此二加行方便云也根本者前上[煞-(烈-列)]害ンタル處云也表章者律家此文有也(云云)。

不覺等者謂不故思業者譬道ナントヲ行時不知性ナント有躡死是不故思業也故初地菩薩於此業有謂彼菩薩大悲深中在不覚如是事有也(云云)付其抄面不故思是有事不故思業可云也見然又設心為覚無加行不故思業可云也。

[前-刖+合]不尒者故思不故思業俱起心有所謂於一切善惡事俱起心ンハく何感果不定也謂若人ナントヲ[煞-(烈-列)]レタルランスル後サモヤアサマンキ事ンタリト思深固發心追悔故思業アレ不故思業アレ悉業失スヘキ也然又追悔所作事業滅失スルト思實心如是無追悔事有還可得重果也(云云)又人ナントヲ[煞-(烈-列)]害後此程本望トケタリト思也又不思風度死ンタレ[厂@七]ンスマンキナント思必其業可取果也。

悔所損者謂追悔為作所業滅失云也又智力依以前為作處業滅失事是對治處損業云也大分損也。

[前-刖+合]雜集論等者謂無着所造對法論請舎第師子覚轉造釈論也而此本釈二論為合摽雜集論名付也。

合集摽者安惠也又雜集論取ハツイテ對法論云事有然此故無過也(云云)。

順現受業者謂此生造業即現生得果也所謂女ナントノ即成蛇等也。

從慈定等者於定慈悲二定有今慈定者一邊舉也(云云)。

順生受業者亦順以生業名付謂此生造業第二生得果也所謂五無間業是也謂[煞-(烈-列)]父[煞-(烈-列)]母[煞-(烈-列)]アラ漢出佛身血破和合僧五也付其後三業冝擬業名付也所謂如來在世真アラカン實僧在也故又出佛身血業有也而末世無真アラ漢無實僧自元不在佛也去程當時[煞-(烈-列)]父母業有故五無間業云ヘハ釈尊出世時有[煞-(烈-列)]アラ漢出佛身血破和合僧三業故後冝擬云尒也。

順後受業於此生造業次生問越第三生感果。

起菩薩於此等定等者阿羅漢聖者及菩薩等出定初他人出定人致善作惡忽得現果也定力對勝故(云云)然久時ナラハ不可有此義定力劣弱故(云云)所謂其證㨿出云於印圡云磨騰迦仙人人定入也而何物欤有定廻糞穢ヌルハ有幸云事云出其邊地邊國三國眾生悉寄此定廻糞ヌル也サル時仙人出定是見起大瞋恚即作鬼神降大盤石其三國眾生打死也是出定初故カ、ル有事故可得現果事治定也。

問於順現等者謂依順現業得果不盡今度生果受又順生受業依次生得果不盡所殘果第三得是名付順後受業ヘキ乎。

異[就/火]定者謂異[就/火]即果也所謂所請果報事[(暴-(日/共))/又]定也然可請果時分不定也故報定時不定業云也。

時分定者随所造業可請報時分第二生或第三生等[(暴-(日/共))/又]定也然依追悔心其業滅失不引果有事故時定報不定業云也但是大乗意也小乗意時定不定業不立故(云云)。

四俱不定者謂造業又大善根等作可請果事可得果時分不定也是時報俱不定故俱不定業名付也付其業云前三業盡也然且義邊以四立也(云云)随其俱定一業余三不定業也故所謂俱定時果[(暴-(日/共))/又]定故余三或時不定或報不定或報俱不定故也然此三中異[就/火]定攝增長業果報[(暴-(日/共))/又]定故時分定與俱不定攝不增長業也受不定故(云云)。

燈中釈雜等者可聞未也。

問有時定等者謂時者得果報上時分故時既[(暴-(日/共))/又]定果報豈不[(暴-(日/共))/又]定若報不定随時分不定故如何(云云)是小乗意作問也。

[前-刖+合]受報等者謂時定報不定事如上記。

重意等者謂譬㨁地種時若生定春時分也又然其種子成堪已不生有故是可准知也(云云)。

作業[(暴-(日/共))/又]定者果也註釈通定不定者作業定不定也受異[就/火]定者可請不[(暴-(日/共))/又]定時分不定故報時不定果云也。

分位定有也[前-刖+合]此業者謂果[(暴-(日/共))/又]定故作業於定不定論也所謂定不定者生類作業[(暴-(日/共))/又]定也入類作業不定也故戒家文云生類造業即定入類待作文謂生類者謂生落時如何[乞-乙+、]躰業可作[(暴-(日/共))/又]定業作業[(暴-(日/共))/又]定名付也入類者謂何アレ其業作時ナラテハ不定故作業不定云也然抄面作業[(暴-(日/共))/又]定被明不定方不見也。

雜集等者文意云依過去業得有漏依身時即[(暴-(日/共))/又]定其業作也。

作業[(暴-(日/共))/又]定者譬如[細-十+乂]人子自生落可引綱其業定也作業不定者謂譬如同[細-十+乂]人子養子ナントハ直[細-十+乂]取趣時其果定也(云云)。

[前-刖+合]若具等者謂若具時定報不定云時報不定也然唯時分定[乞-乙+、]時[乞-乙+、]報俱[(暴-(日/共))/又]定也其意時云可請報上時定故時定云處即果報[(暴-(日/共))/又]定義顕也。

任化他所教勑者勑命ナントニ依我子死等業也。

他所勸請者他人ニトワサレテ死感果也。

俛[仁-二+印]無所了別者幻童畜生上無分別物死等業也四根本犱着者謂乍知罪作業也是多分出家上作也。

㒹倒分別者謂不知惡サカサマ分別所作業也是多分在家上作業也所謂初三俱不增上長業也又不定業也其中初二時定報不定後一時報俱不定也後二增長業也其初一謂報定時分不定後一時報俱[(暴-(日/共))/又]定也(為言)。

問思心所等者謂思心所力依一聚相應心[乞-乙+、]所作業也若然者余心[乞-乙+、]所上助他力生自名言業種二邊可有欤云問意也。

[前-刖+合]同時等者謂余心[乞-乙+、]所皆思心所力借作善等故性作善等無事故余心所於不可有業種也去程余心所於曾不可有業種也雖可有業種有過了蕳也(云云)。

[前-刖+合]發業非任等者謂思心所相應云ヘ[厂@七]余識任運無意樂思惟等義而無此義識不發業也故有意樂等義第六相應心[乞-乙+、]所相應義思有發業義也。

[前-刖+合]發業必等者謂依尋伺麤細推度力第六識相應思心所依止三業作善惡業也而余識尋伺不相應故無此義也(為言)。

問眼等者謂五識通三性故彼相應思心所可有發業義若不尒者五識相應思心所可無作能耶。

業道等者謂思心所尋伺推度分別力借依止三業作善等業道造作云也。

汎尒等者謂非善等作也此有二義一作善作惡其心一不駈入作云尒也二直非作善等心思善事思惡事等也然不留善故無記造作云也付其於五識相應思心所有業道造作謂第六識依止三業作善等時此随五識上作善等也是随轉發業名付也故抄面偏汎尒造作見故不定了蕳也(云云)。

正因等者謂等者邪因俱相[這-言+(素-糸+ㄆ)]為因等也邪正等ナヲ身。

語意等者謂大方於等有廣內廣外二義所謂廣內者其一類法廣等云也廣外者余法廣等云也其中今廣內義也(云云)後表無表章者如上記也又記分明也。

如是等者謂前身語意三業攝此所發業有幾種類云問意也。

福等者謂感欲界入天善趣總報業五中別報業也付其五趣者謂小乗六趣立也大乗意五趣立之時攝脩羅有此二義或攝天然用劣天依名非天也故瑜伽論阿脩羅天所攝(文)又云諸非天當知天趣所攝(文)天脩羅者是也或又人攝然劣弱人有故非天云也是人脩羅有也或又畜生攝也此時畜生脩羅云也於福業有三一孝養父母二奉事師長三佛歷事他養是也。

非福業者感欲界三惡趣惣報業五趣中別報不善業トヲ云也所謂以上二業惣報方狡別報方寛也。

不動業者謂感上二界惣報別報業也付其小乗意上二界不動業對欲界業皆散業故上二俱不動業名付也謂是小乗意也。

[前-刖+合]福者勝等者可愛可樂義也故如何[木*羡]不可云勝義何勝云對非福卑劣云勝也自躰者何有所作果也(云云)。

[前-刖+合]地獄等者謂三惡趣有情被責業分[乞-乙+、]叚[乞-乙+、]其五臟五腑間次[冰-水+(京-口+日)]風也是惡趣善業云也又五臟間風名付也此風其力轉時且諸苦留也然樂非也故捨受相應也是等流善果名付所謂如是等義一切有情上法界廻向善根依有欤(云云)。

異[就/火]不可改轉義者亦感果不福動義名付也謂上地其業[(暴-(日/共))/又]定無福動故余報趣果不感也而欲界散業故人趣果報感有事所謂人俄成虵等如也又阿闍世王受七日黑繩苦等是人趣余趣云手本也七日黑繩者七日黑繩地獄苦被受也(云云)。

定地所攝義者又定地攝義云亦住一境義名付也謂上二界定地故一境不移余境也必二義不相離者此抄面然也然正義意終不動業云定地攝義依也其故感果不福動義不定也去程又那含聖者被助下三天業又淨居生得等義是福動也故定地義以為本意也(云云)通者定相應智也謂正惠力成深妙印可[(暴-(日/共))/又]定通達證知位名智也此智定相應對治湣沉等堪忍自在於境無擬通云也天眼天耳通者謂剎那間一大三千界云也付其天眼天耳相應於有三義一義第八識相應也(云云)一義第六識相應也又義眼識耳識相應也(云云)其中眼識耳識相應云冝也。

宿命通等者不逾八千(文)如上來記也付其不曾境事憶者異義也不曾地者所謂以前面不憶也而憶云意譬余處行時初釈處本見[木*羡]事有是不曾境憶義也(云云)。

他通者他心中懸境知也(云云)。

神境通者謂於所緣境融通自在也。

漏盡通者謂有漏盡通也。

[前-刖+合]定心等者定智唯善也然起通中無記心有也所謂遊戲通也利益通唯善也(云云)惽沈等障讀也(云云)一報主故所薰故法尒道理故(文)。

[前-刖+合]第八等者謂第八識三界九地五趣惣報果躰一切果報本主也問報等者報主故異[就/火]無記耶。

[前-刖+合]果報等者謂報主必依惣報業所感果躰也故偏不切善不切惡ニモ中窓法故也善随惡随也去程善惡果報主成也故論云如無記法善惡俱[(招-刀+(美-(王/大)))](文)謂[(招-刀+(美-(王/大)))]等者第八ルイ劣無記種子故第六相應思心所業種力彼助三界五趣果報感也(云云)付其第八識善趣第八惡趣第八可成有㓛能蒙業種力時如是成欤將第八如是故無一向業種力依善趣第八惡趣第八成欤一箇筭題也(云云)問若第八等者謂第八報主故無記前六識中無記種子㔟ルイ劣借業種無記果生然者此異[就/火]無記報主可云耶。

[前-刖+合]一切報主等者報主必酬惣報業故異[就/火]無記果躰也然前六識異[就/火]依別報業所感異[就/火]無記故善[乞-乙+、]切惡[乞-乙+、]切也故善方惡趣不成報主惡趣方善趣不報主也(云云)故報主異[就/火]無記不可云也(云云)。

必蒙業力尒云故等者謂無記故借業種力生也如是又斤六識異[就/火]報主也不可意得酬別報業故也(云云)。

[前-刖+合]論云等者謂第八名報主性相論文也文意云酬別報業六識無記如聲等有間断不無間断也故可不報主而第八依惣報業故報主(云云)所謂酬[去/(冗-几+牛)]引已上文正第八報主云本意論文也已下此報主云且邊[乞-乙+、]義述也。

遍而無断者一義也反為身器者一義也但有情依者一義已上三義末分明也。

意云然者謂第八依真惣報業故報主也六識酬別報業故非報主也遍三等者謂第八遍三界五趣而五識無第二已上第六無五位無心故第八報主也意云遍三界不遍以論報主也。

又恒等者第八恒相續不間断故報主也六識間断故非報主付其第二了蕳下無心有情不有者第二可加了蕳事也其故五位無心第六識無故是間断也而三界遍云故上可加了蕳非事也(云云)。

又反為等者謂第八反三種令依住有情也而余識彼境為本質反影像緣更如是無義故非報主也。

况有情等者謂一切色心諸法悉第八識反起也故一切諸法皆識根本也故報主(云云)。

問既是等者謂善惡趣依報主又善惡何以無記為善惡主故不蕳無記可通三性也[乞-乙+、]若然者善趣善第六以為報主惡趣惡第六以可為報主耶(云云)付其既是善惡主イ付其大方上古北有タルラン於興福寺主恩法印云有明匠也而此人公情設當被勤講師時其時問者佛果第八相應苦樂二受云是舉也其時是論定[利-禾+(光-兀+天)]也而主恩面白思[前-刖+合]付思安砌為從簾中此識唯與捨受相應為[仁-二+((留-田)-刀+ㄗ)]此時大ハラヲ立馬舩入牛口推余也申せン也去程此過依被流鎮西也其後於興福寺有多不審也而不明日本故數千不審中註二十七箇條不審使唐圡人是遣唐未[(暴-(日/共))/又]云也去程此不審主恩鎮西見取從鎮西悉此[前-刖+合]付㱕也而是乃善惡主二十箇條其随一不審也順益無記惡主也者其時主恩付[前-刖+合]也(云云)因云其時代日本三人明匠謂德一菩薩主恩法師惠心僧都也惠心又源信云也而德一菩薩尾列被流其時惠心依智惠余二人劣日本佛法中クボ也云沙汰有也(云云)。

[前-刖+合]無記主也者謂第八無記也而無記識善惡不[這-言+(素-糸+ㄆ)]逆随故善惡趣報主ナル者也如上來記主恩法師依前不審此[前-刖+合]付也(云云)。

若夫等者謂善趣善識躰以為主不可有不善一向善不善相[這-言+(素-糸+ㄆ)]故不善邊又可如是故無記報主スル也(云云)。

譬說意顕。

問雖三界等者謂三界五趣果報也故所反身器等悉無記果也若然者依何有善惡等差別耶。

[前-刖+合]惣報等者謂第八所反三界五趣惣報果躰皆悉無記也然六識所反依別報果有善惡趣差別也(云云)。

[前-刖+合]於業等者惣別有二業故所感果惣別分也謂依惣報業第八無記果躰感(文)所謂三界五趣果躰也去時能生等名種子法尒差別故所生果躰於三界五趣分云ヘ[厂@七]皆悉無記也然又善惡不同可有也而抄面無善惡趣差別有故是非也(云云)然如是可云欤彼第八無記位有善惡云ヘ[厂@七]倚立不故(云云)。

次別報業等者謂第六相應思種善惡等業作是別報業也此業彼引第六三界五趣惣報果躰上卑賤等相反作也是別報果也(云云)。

問此惣別等者謂是遣未[(暴-(日/共))/又]順一不審也此主恩因果相位[前-刖+合]付[前-刖+合]說意即此意也(云云)。

[前-刖+合]不尒等者謂惣相別者別相也所謂第八識於三界五趣五根等惣報果躰反出置也此上第六貴賤貪福等種[乞-乙+、]差別相反作也譬如繪師大方人馬姿書時繪師第子繪具以作摸㥧移成人馬等相也謂如是貴賤等別報果非第八所反是第六識依苦樂造作力如是相反作也故第八所反三界五趣惣躰無記也云ヘ[厂@七]此上第六卑賤等別[乞-乙+、]相反作也謂惣報也業果於業ヲハ名引業果ヲハ名引果別報果於名滿業又滿因也所謂酬惣報業引三界五趣惣報果也此上依別報業卑賤醜陋等別報果感也依之總報等圎滿せンムル故(云云)故修因滿相從也(云云)。

[前-刖+合]第八等者一切色心諸法種子第八自躰分處留薰置也而是第八住持令不失也而其性強勝法不受他薰如極香臰法他薰不受故又善惡其強勝不受他薰故作無記第八受他薰故表裏無記故福香塵等薰也。

和順者ヤワヲキンタカタ意也(云云)順者其香乃至受薰文論文也但法一字[這-言+(素-糸+ㄆ)]論文應字也。

問次法尒道理等者謂大方於道理有四品一法尒道理二現待道理三作用道理四證誠道理也所謂現待道理者比長思短比短長思等義以云也。

作用道理者謂色塵有青黃等色根有發識取境用等義也。

證誠道理者於因明明入家可知也故法尒道理四中随一也(云云)。

[前-刖+合]第八識等者第八識從無始以來法尒無記也如是ルイ劣無記故蒙業種力因是善惡果是無記也(云云)付其別由因等者非也其故法尒外不可有由因故(云云)[前-刖+合]論無記攝(文)付其說名有覆已上文釈非是無記義釈此俱等已下相應四惑無記由明也(云云)。

意云等者第七相應四惑者成有覆由顕也(為言)。

所依細等者依第七成無記故明也譬如湯燸水極冷時歷又ルク水何無成也(云云)所謂湯第七水四惑也(為言)付其四惑無記成無記故所謂所依細故任運轉故不障善故反三性故也此中其二義也(云云)次。

任運等者謂善性其性麤強改轉故非一類無記中容無改轉故一類任運也凢尒任運者私云五識任運云欤其故五識任運無分別通三性故改轉非一類故(云云)是染法故讀也。

行相麤強易脫者轉反改易義也(云云)。

無慙等十法者所謂本惑中瞋煩惱小極煩惱[言*(采-木+(〡*日))]誑憍三除其余七中随二惑也。

俱不等者五十一心所中善不善為攝其余心所相應云也。

一者此識等者謂此識徵細劣弱不明了ナルカ故無分別[這-言+(素-糸+ㄆ)]順境故轉中容境故唯捨受相應也(云云)付其第八[這-言+(素-糸+ㄆ)]順境緣欤不緣欤一箇尋也然不可有分別也其取緣云義無分別云上知緣二義被得意故現量[這-言+(素-糸+ㄆ)]順境可緣也(云云)不緣云義意既寒熱等[這-言+(素-糸+ㄆ)]順境必不分別不可緣也既無分別上知不緣也(云云)二者等者謂此識其性無記一類相續也而苦樂行相麤動轉反不定故非一類故中容捨受相應故也具一類義故也。

三者等者謂此異[就/火]無記識躰酬前世惣報業生故非生待現前緣也而苦樂受惟所引受也所謂會[這-言+(素-糸+ㄆ)]境逼迫身心會順境適恱身心故此二受必依現前緣生故此不相應[乞-乙+、][乞-乙+、]捨受也是前義有故也(云云)。

四者等者謂此識從無始以來恒相續無轉反義也其故第八見分緣常一主妾我犱故也(云云)而苦樂受有轉反改易義故唯捨受相[這-言+(素-糸+ㄆ)]也。

問第七第八見分我犱事既非我法犱我故僻見也何後義以第八識常住由せルト云不審(云云)[前-刖+合]之云論云第八見分非我故犱我僻見也然又彼第八見分處可犱實我無㓛能不可有其義故犱我由ナル也謂如蛇繩广譬也所謂繩依他事法此上所見蛇相反計所犱也然又繩處如此可見㓛能ナルカ故反蛇相故也(云云)又如非蕳見黃青云於黃青見時偏非黃偏非青故其僻色青見也(云云)。

二恒等者謂此識恒內起不緣[這-言+(素-糸+ㄆ)]順境中容故唯捨受相應也(云云)。

[前-刖+合]前六等者六識行相麤動心境同轉反改易故非一類故三受摸相應也其中第六三受中開憂喜相應五受也其故第六有分別比知度識故(云云)五識唯三受相應也謂雖行相麤動也任運無分別故也(云云)。

[前-刖+合]不尒謂等者謂相應苦受云大乗意也(云云)不正義及俱舎意相應愛受定也所謂善巧方便欤時有捨受等讀也。

欲界等者人憂喜捨随時相應也(云云)天者六欲天也謂彼天四王忉利二天有非天他害云事所謂阿脩羅四王天責上帝尺脩羅タ、カイ有其時彼脩羅害天人有事是他害云也而佛地論釈彼脩羅眷属等云或天或鬼我湯傍生(文)謂天者脩羅也或鬼等者彼眷属也所謂畜生等部類欤(云云)又天人五衰以如是義憂苦相應云也第三等者謂第三禪相應樂受也而樂至極反捨受相應也(云云)問如是等者謂諸識皆於一切時恒起欤不起恒欤云也。

為恒若為間断等讀也。

五識等者謂於一切時多分間断現起時少也(云云)。

數心起必定等者心起必詫內境生故義顕也(云云)等者等取等者上作意等云等言也(云云)。

明者眼識闇處眼識取無至境故隔空緣也(云云)若依肉眼等者謂欲界有情上所反肉眼也。

其性徹等者如別記也七八二識互不共供者故無根本依也故眼識九緣生也但依天眼七緣生耳識八緣生鼻識等三識七緣生七八二識四緣生第六識五緣生也。

然五識等者五識行相麤強故所蘓眾緣ソロワサル也故多分間断起時少也[前-刖+合]無心位等者謂是二義合了蕳有也(云云)先初義意於睡眠日月能引所引存極日月[乞-乙+、][乞-乙+、]所引記故名極日月也又後一義意無心日月相似方有故云尒也。

死生二位攝極問終云正義意也不正義不尒也(云云)。

問如是等者謂上八識依眾緣義明也是押如是指也上下為字俱モント讀ヘキ也。

[前-刖+合]緣等者謂色法因緣增上二緣依心法必具四緣也故今色心諸法都此緣有云也(云云)謂親弁自果自躰弁生義也所謂種子生現行[乞-乙+、][乞-乙+、]薰種子俱此義有三種一種因緣也謂種子生現行果故為彼種子因緣也是種子現行義也(云云)二現行[乞-乙+、][乞-乙+、]也謂種子所生現行果通薰自種子故所薰種子果能薰現行因緣是現行薰種子義也三種子生種子因緣也謂是學者異義也所謂此因緣不可有云義意種子現行生時此上種子薰留故可有云義意種子現行生時種子モツテ生也故種子生邊種子生種子因緣可云也(云云)謂大途アリト云義也(云云)。

等無間緣者等抱等義也於等有躰等用等二義躰等者前念心[乞-乙+、]所其躰等故也所謂前念後念心王各躰一相應心所躰一也如是不[(天*天)/日]前後俱其躰等故躰等云也。

用等者謂正義意前念心王一法後念心王處引前念作意等一法前後念心[乞-乙+、]所引其作用等故用等云也(云云)西天着名沙門義前念心王一法後念心王一法生前念心所一法後念心所引是用等云也着名沙門者謂名着取義故如是名付也故廣也一人不可意得是即不正義意也(云云)無間者後念中間不受余念云也設久業經他時中間不隔余念是無義也随其於色法無此緣也謂無間義有也而等義無也譬從一粒モミ生才万倍成如也又譬說有是普一[仁-二+印]也(云云)謂ワラヲ一束タキタル其灰無一把程如也色法無等義事此可准知也。

開避引導者開避引導欤開外引導欤學者異義也即引導云義前念開避故後念生故(云云)開避外有云義前念開避立㱕後念引也(云云)是有一橋譬兩義見取也開ヒ外有云意ナラハ譬如一橋通時先前人渡故又アトナル人渡故開避即引導也(云云)。

所盧詫者所盧初緣當所詫次緣當也是慈恩釈如上記也。

增上緣者與力不障義也與力者如記法種子雨露水無緣依等也不障者可障物其法不障云也譬如大豆マイテハトニ食サせン為ホウラクヲ覆也雖然生牙時取ノクルカ也意云既覆上ホウラクハ大豆所生牙可障物也然ハト為故牙生時取ノクル故其法不障也又不障云イコマ山不障春日山々々々不障イコマ山意得學者有非也。

謂有法等者有云勝㔟力故余法令生念住令成也又有云勝㔟力故余法可障不障故增上緣也(云云)。

[前-刖+合]一切色心等者心等者謂種子生現行[乞-乙+、][乞-乙+、]薰種子々々種子何テモ親弁自躰果自躰弁生有㓛能名因緣也付其於興福寺自躰弁生使也其中清淨院乗後房自躰弁生使也(云云)凢因者由因者謂因緣者由因義也故現行種子所生果也云ヘ[厂@七]即種子薰生故也現行為因緣者。

凢種子生等者謂三法展轉因果同時性相定也。

喻說論文云如炷生㷔[乞-乙+、]生燒炷(文)文意云炷種子㷔現行也所謂炷生㷔種子生現行義㷔燒炷現行薰種子義也此三法一念同時也(云云)喻說又喻說使也意譬說同也又正義意種子生種子可因果異時欤。

剎那生滅者謂於有為諸法上時分無間強生云也付其旋火輪諸法有似不有譬故今如何可取所詮相續無間方例也所謂此生滅一切色心諸法上於剎那[乞-乙+、][乞-乙+、]可有也然㣲細生滅故不知當情也(云云)。

分叚生滅者謂於色心諸法上剎那[乞-乙+、][乞-乙+、]相續住分齋生云断滅位一叚[乞-乙+、][乞-乙+、]義也謂櫻開盛位生也落花處滅也如是一キレナルヲ云分叚生滅故[乞-乙+、][乞-乙+、]者此意也付其及器界等法者是此生滅於器界者不可有事也(云云)但林物ナントニ造山植木等分位生滅可有欤其故林物間此有是生位也其時過打破故被[仁-二+((留-田)-刀+ㄗ)]也(云云)然花ナントニ於如是等事有不攝何ナラハ無力可攝器界欤故自是見於器界此生滅可有也(云云)絕字上下[厂@七]ニヒタスト讀也(云云)。

一期生滅者是唯有有情上謂命根剎那[乞-乙+、][乞-乙+、]者相續存時分云生命根終盡處滅云也期者酬因義也所謂依先世業力命根住時分不定也故一歲二歲死乃至四十五十[糸*(冬-ㄆ+免)]命根有間一期也(云云)。

後業種等者謂業種子助第八識種子生識㓛能住識㓛能二助也所謂生識㓛能助者謂依業種生無記現行故助住識㓛能者謂第八無記現行生時即此如何[乞-乙+、][乞-乙+、]程可住時分[(暴-(日/共))/又]定也譬如生松時不相[這-言+(素-糸+ㄆ)]緣可經千年[(暴-(日/共))/又]定也故又生識住識㓛能者譬如鳫使文行謂其使者足ヒラヲス生識㓛能為乗人住識㓛能也(云云)此住識㓛能讚時乗輿行所諸輿力キハ生識㓛能為眾人住識㓛能也(云云)住識㓛能等者謂此㓛能上似立命根也故論云然依身生此識種子由業所引㓛能差別住時[(暴-(日/共))/又]定假立命根(文)。

文意云命根第八無記種子蒙業種力所引住識㓛能上似立也(為言)付其此識種子者蕳第六相應業種第八無記種子云也。

由業所引者蕳不業種名名言種子依業種第八無記名言種子云也㓛能差別者蕳生識㓛能云尒也(云云)似立命根是大乗意也小乗不然三世實有法躰恒有談實命根云有法入身中住思故也(云云)。

皆生四緣等者謂色心諸法都舉故待四緣云也。

[前-刖+合]謂現行等者謂前念後念躰用等中間不受余念後前念開避引導故等無間緣名付也。

[前-刖+合]等者抱等者謂躰用等撗竪可意得也。

所謂躰等者前念後念俱心[乞-乙+、]所其躰立置前念後念心[乞-乙+、]所各躰一處不[(天*天)/日]躰等云也是撗義也用等者前念後念心[乞-乙+、]所俱和合似一故前念心王一法後念心[乞-乙+、]所生前念心所一法後念心所生作用等故用等云也是竪義也而着名沙門義不和合似一義故前念心王一法後念心王一法引云時前念心王唯心[乞-乙+、]一法也而後心王引導處後念心王約相應信等時前念後念其作用不等若然者欠等無間緣義也故破着名沙門義正義[乞-乙+、][乞-乙+、]論文云第七識初轉依時相應信等四緣便欠(文)文意云上義可准知也。

設雖久滅等者謂前念反滅經他時中間不交余念是無間義也證㨿云且無想天生人第六識滅五百大刧間無心有也然其刧數終即生意也是經他時前念後念躰用等(已上)中間不交余念手本也(云云)。

相引害越取前三緣等者於增上緣有一具增上緣別躰增上緣一具增上緣者謂此時四緣俱增上緣云也故廣也。

別躰增上緣者謂前三緣別[乞-乙+、]義邊以立故彼除其余於一切諸法與力不障皆悉別躰增上緣云也故狡云ヘ[厂@七]余緣[(天*天)/日]廣也(云云)五見中於邪見通邪別邪二有如故又後邪見增上緣例云如增上緣名義總故(文)論文也二中今所立增上緣別躰增上緣也唯識論此同也(云云)。

[前-刖+合]一切有法等者謂一切色心諸法種子生現行[乞-乙+、][乞-乙+、]薰種子必依因緣生故此緣具也又謂色心諸法皆無與力不障緣不生故此緣具也又謂心法緣盧故被緣有緣而色法必非緣盧故此緣不具也又謂色法必多類俱時轉故前念後念躰用其等故此緣不具也故論云多類種俱時轉故(文)。

今且一青等者謂前念一青滅後念青生時多青俱時生也去程前後其躰用不然也故後念青前念自類青不蒙引導自力獨生前念青又後念青可引用不施也心法翻此可知也故抄面於色法無躰等義故不具等無間緣見若然者有躰等義可具等無間緣[前-刖+合]猶不具也其故先於色心等無間緣有無意得有三重謂心法現行望心法種子㣲細自類相生故有等無間緣義又心法現行色法望尚細[乞-乙+、]故有等無間緣義色法偏麤強故設有躰等不可具等無間緣也譬如心法ソクイ色法如石並置意以可知也。

[前-刖+合]謂種子法等者謂心法種子具三緣現行具四緣云先顕付云尒也心法種子可具緣也(云云)。

問於現在等者謂已下種子具緣義問[前-刖+合]也。

問前念等者謂前念種子其躰已滅後念種子依何生耶。

(本)[前-刖+合]雖已滅等者謂前念種子既雖滅後念自類種可生㓛能置施滅故後念自類種依彼力生也譬如前名言後名言聚集成義理也意云既前詞雖滅又後詞不成義理前詞聚集時義理聞故雖滅無猶用也。

問有為法等者謂有為法躰用共剎那生滅法故今所施作用可亘滅若尒者後果依何生耶。

如別絃等者謂引弓放矢時絃打位前念法當滅無行矢處後念行生位當也所謂絃打位一念雖滅依彼力所放矢至彼如也(云云)。

為他性為因者謂他性者現行也故遠被云云沙汰也(云云)三重因緣者謂種子現行一重因緣現行薰種子一重因緣合一重也(云云)二法一重因緣此可准知也。

[前-刖+合]生法必待等者謂正義意サハタ滅法不待緣義欤滅法待緣欤大論義也其取正義小乗サハタ滅法不滅法不待緣義也此義緣者俱順益資生義也不生義意正量ア義滅法待義也(云云)。

問於因相[這-言+(素-糸+ㄆ)]等者是即滅法待緣云一義也此義意相[這-言+(素-糸+ㄆ)]因云霜雪青[葉-世+廿]相[這-言+(素-糸+ㄆ)]意也。

[前-刖+合]一切等者謂相[這-言+(素-糸+ㄆ)]因也意云霜雪青葉相[這-言+(素-糸+ㄆ)]ケル為黃葉因也(為言)其故霜雪為黃葉順益次生因也青葉自然滅也法說是可准知也(云云)。

[前-刖+合]彼非約等者謂如何樣親弁自果因緣非約廣一切諸法躰藉上以義邊立十因也是等皆於四緣開也。

随說因者謂所說法門随用言語故為所說義理能說言語因也所謂能說四緣以所說義理顕故此增上緣所攝也。

親待因者謂彼形待義也所謂比短成長成短等也其取能持果所持因也如形待者謂形待足成徃來果也。

此亦增上等者謂親待因緣取欤不取大異義也其中取云義實義也故此時增上緣所攝不可蕳也抄面不取云義依欤咬。

[去/(冗-几+牛)]引因者謂一切色心種子未[就/火]因也所謂此因異[就/火]因間越[這-言+(素-糸+ㄆ)]弁自果此因果異時也間越故(云云)此親因緣取欤不取論義也此時不取云義實義也若尒者此義時不可有因緣不攝欤。

生起因者謂一切諸法種子已[就/火]因也此因生起自果也所謂因果同時也(云云)次三因如即等無間緣即所緣[乞-乙+、]心[乞-乙+、]所[乞-乙+、]緣六根也。

作用依所者依所即因義也作用者即作具用謂以鈛以造作物時鈛作具也鈛物造作㓛能作用也此依作用因拄ニテモアレ何有為出作事業果也又スキナントヲ以田畠スクル時スキ作具也スク等質タハ作用也此上米穀等出作果也余法又此可准知也此唯非情上於有也。

士因依所者如上用者作用也作者謂能作人此人造作物㓛能作用云也此上所化事業果也此唯有情上於有也士者人義也上下二因俱所作事業同也。

皆攝受等者已上因攝果立故云攝受因也(云云)。

引發因者謂善等三性色心諸法種子生現行等何アレ善性色心各善性色心引不善性色心不善性色心別無記性又如是又同無記現行他無記現行助力引起等也定異因者謂一切色心諸法種子生現行等何テモアレ色法各色法引心法各心法引也色法不引心法[乞-乙+、][乞-乙+、]不引色法彼此定異故定異因云也故義燈以定異因遍諸法故(文)。

同事因者謂廣四緣冝也故一切因與果和合事不[(天*天)/日]故此義邊以一立同事因也。

相[這-言+(素-糸+ㄆ)]因者謂於生住成待事不障㝵令生住等名相[這-言+(素-糸+ㄆ)]因也。

問因者順等者謂因順益資生義也仍能障法因耶若以此為因滅法因可約欤耶(云云)意云上註尺了蕳[這-言+(素-糸+ㄆ)]故有此問而正義意因何順益義故令生住等義也但此問見㫆[乞-乙+、]相[這-言+(素-糸+ㄆ)]因順益資生義為立欤(云云)。

不相[這-言+(素-糸+ㄆ)]因者謂是廣亘四緣於生俱等事能令順益此義通取一立不相[這-言+(素-糸+ㄆ)]因也。

於此引滿等者謂引果也付其上異[就/火]果總報果躰順引果而寔押於此引滿不同也有麤了蕳也欤。

等流果者種子生現行[乞-乙+、][乞-乙+、]薰種子種子生種子果云也等者等同義流者流類也故本㐬等謂相似流類(文)。

離繫果者謂依無漏真智断惑障所㱕無為真理也所謂随所離所證理如是名付也。

㐬云等者㐬者本㐬也又智上果等者先是別躰增上果也。

有二癡[乞-乙+、][乞-乙+、][乞-乙+、]言等者謂於增上緣有一具別躰二故随其於果此二有也。

雜乱躰者即一具增上果也余果外立增上果對余四果指云尒也又一具增云尒也又一具增上果於有寛狡次了蕳如也(云云)。